% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1A1}
notes = [8, 7, 18, 14, 12, 9, 17, 3]
notes[3] = 16
print(len(notes))
print(notes)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1B1}
def tri_insertion(liste):
    """trie par insertion la liste en paramètre"""
    for indice_courant in range(1,len(liste)):
        element_a_inserer = liste[indice_courant]
        i = indice_courant - 1
        while i >= 0 and liste[i] > ...:
            liste[...] = liste[...]
            i = i - 1
        liste[i + 1] = element_a_inserer
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1B1bis}
notes = [8, 7, 18, 14, 12, 9, 17, 3]
tri_insertion(notes)
print(notes)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1C3}
from math import floor

def tri_fusion (liste, i_debut, i_fin):
    """trie par fusion la liste en paramètre depuis i_debut jusqu’à i_fin"""
    if i_debut < i_fin:
        i_partage = floor((i_debut + i_fin) / 2)
        tri_fusion(liste, i_debut, ...)
        tri_fusion(liste, ..., i_fin)
        fusionner(liste, ..., ..., ...)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2A2}
CREATE TABLE Clients (
IdClient INT PRIMARY KEY,
Nom VARCHAR(50),
Prenom VARCHAR(50),
Email VARCHAR(50)
);

CREATE TABLE ArticlesCommande (
IdCmd INT,
IdArticle INT,
Quantite INT,
PRIMARY KEY (IdCmd,IdArticle)
FOREIGN KEY(IdArticle) REFERENCES Articles(IdArticle)
);
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2A3}
CREATE TABLE Commandes (
IdCmd INT PRIMARY KEY,
IdClient INT,
Date DATE
AdresseLivraison VARCHAR(90),
PaiementValide BOOLEAN,
LivraisonFaite BOOLEAN,
FOREIGN KEY(......) REFERENCES ......
(......)
);
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2C2}
SELECT u.IdClient, u.Email, v.IdCmd, v.AdresseLivraison
FROM Clients as u JOIN Commandes as v
ON u.IdClient = v.IdClient
WHERE v.PaiementValide = False;
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3B}
class ABR:
    """Implémentation d’un arbre binaire de recherche (ABR)"""
    def __init__(self, valeur=None):
        self.valeur = valeur
        self.fg = None
        self.fd = None

    def estVide(self):
        return self.valeur == None

    def insererElement(self, e):
        if self.estVide():
            self.valeur = e
        else:
            if e < self.valeur:
                if self.fg:
                    self.fg.insererElement(e)
                else:
                    self.fg = ABR(e)
            if e > self.valeur:
                if self.fd:
                    self.fd.insererElement(e)
                else:
                    self.fd = ABR(e)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3B3}
arbre = ABR(......)
arbre.insererElement(2)
arbre.insererElement(......)
arbre.insererElement(7)
arbre.insererElement(......)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5A2}
CREATE TABLE Films (
IdFilm INT AUTO_INCREMENT PRIMARY KEY,
Titre VARCHAR(20),
Description VARCHAR(150),
Realisateur VARCHAR(50)
);
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5B2}
SELECT AVG(NbEtoiles)
FROM Votes
WHERE IdFilm = 1542;
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5B3}
SELECT u.IdFilm, u.Titre, v.NbEtoiles
FROM Films as u JOIN Votes as v
ON u.IdFilm = v.IdFilm
WHERE v.IdCpt = 50
ORDER BY v.NbEtoiles DESC;
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5C1}
def distance(IdCpt1, IdCpt2, listeFilms):
    assert (type(listeFilms) is list) and (len(listeFilms) != 0)
    somme_ecarts = 0
    for film in listeFilms:
        somme_ecarts += abs(nbEtoiles(film, IdCpt1) - nbEtoiles(film, IdCpt2))
    return somme_ecarts / len(listeFilms)
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Polynésie - mars 2021}}{\textit{Session 2021}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Polynésie - mars 2021}}
\date{}

\maketitle

\Exo{Programmation et tris - 4 points}{\ \\
\textbf{Partie A : manipulation d’une liste en \texttt{Python}.}
\begin{enumerate}
\item Donner les affichages obtenus après l’exécution du code \texttt{Python} suivant :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1A1}
\begin{enumerate}[resume]
\item Ecrire un code \texttt{Python} permettant d'afficher les éléments d'indice 2 à 4 de la liste \texttt{notes}.
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{Partie B : tri par insertion.}\\
Le tri par insertion est un algorithme efficace qui s'inspire de la façon dont on peut trier une poignée de cartes. On commence avec une seule carte dans la main gauche (les autres cartes sont en tas sur la table) puis on pioche la carte suivante et on l'insère au bon endroit dans la main gauche.
\begin{enumerate}
\item Voici une implémentation en \texttt{Python} de cet algorithme. Recopier et compléter les lignes 6 et 7 (uniquement celles-ci).
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo1B1}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]On a écrit dans la console les instructions suivantes :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo1B1bis}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]On a obtenu l'affichage suivant : \texttt{[3, 7, 8, 9, 12, 14, 17, 18]}\\
On s'interroge sur ce qui s’est passé lors de l’exécution de \texttt{tri\_insertion(notes)}.
\item Donner le contenu de la liste notes après le premier passage dans la boucle \texttt{for}.
\item Donner le contenu de la liste \texttt{notes} après le troisième passage dans la boucle \texttt{for}.
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{Partie C : tri fusion.}\\
L'algorithme de tri fusion suit le principe de \og diviser pour régner\fg.
\InfoPseudoCode{\textnormal{(1) Si le tableau à trier n’a qu’un élément, il est déjà trié.}\\
\textnormal{(2) Sinon, séparer le tableau en deux parties à peu près égales.}\\
\textnormal{(3) Trier les deux parties avec l’algorithme de tri fusion.}\\
\textnormal{(4) Fusionner les deux tableaux triés en un seul tableau.\hspace{3cm}source : Wikipedia}}
\begin{enumerate}
\item Cet algorithme est-il itératif ou récursif ? Justifier en une phrase.
\item Expliquer en trois lignes comment faire pour rassembler dans une main deux tas déjà triés de cartes, la carte en haut d'un tas étant la plus petite de ce même tas ; la deuxième carte d'un tas n'étant visible qu'après avoir retiré la première carte de ce tas. À la fin du procédé, les cartes en main doivent être triées
\item[] par ordre croissant.
\end{enumerate}
Une fonction \texttt{fusionner} a été implémentée en \texttt{Python} en s'inspirant du procédé de la question précédente. Elle prend quatre arguments : la liste qui est en train d'être triée, l'indice où commence la sous-liste de gauche à fusionner, l'indice où termine cette sous-liste, et l'indice où se termine la sous-liste de droite.\\
\begin{enumerate}[resume]
\item Voici une implémentation de l’algorithme de tri fusion. Recopier et compléter les lignes 7, 8 et 9 (uniquement celles-ci).
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo1C3}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]Remarque : la fonction \texttt{floor} renvoie la partie entière du nombre passé en paramètre.
\item Expliquer le rôle de la première ligne du code de la question 3.
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{Partie D : comparaison du tri par insertion et du tri fusion.}\\
Voici une illustration des étapes d’un tri effectué sur la liste \texttt{[3, 41, 52, 26, 38, 57, 9, 49]}.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\node (0) at (0,0) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}\texttt{\begin{tabular}{|*{8}{c|}}
\hline
3&9&26&38&41&49&52&57
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\node (11) at (-4,1.5) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}\texttt{\begin{tabular}{|*{4}{c|}}
\hline
3&26&41&52
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\node (12) at (4,1.5) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}\texttt{\begin{tabular}{|*{4}{c|}}
\hline
9&38&49&57
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\node (21) at (-6,3) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}\texttt{\begin{tabular}{|*{2}{c|}}
\hline
3&41
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\node (22) at (-2,3) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}\texttt{\begin{tabular}{|*{2}{c|}}
\hline
26&52
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\node (23) at (2,3) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}\texttt{\begin{tabular}{|*{2}{c|}}
\hline
38&57
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\node (24) at (6,3) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}\texttt{\begin{tabular}{|*{2}{c|}}
\hline
9&49
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\node (31) at (-7,4.5) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}\texttt{\begin{tabular}{|*{1}{c|}}
\hline
3
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\node (32) at (-5,4.5) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}\texttt{\begin{tabular}{|*{1}{c|}}
\hline
41
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\node (33) at (-3,4.5) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}\texttt{\begin{tabular}{|*{1}{c|}}
\hline
52
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\node (34) at (-1,4.5) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}\texttt{\begin{tabular}{|*{1}{c|}}
\hline
26
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\node (35) at (1,4.5) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}\texttt{\begin{tabular}{|*{1}{c|}}
\hline
38
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\node (36) at (3,4.5) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}\texttt{\begin{tabular}{|*{1}{c|}}
\hline
57
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\node (37) at (5,4.5) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}\texttt{\begin{tabular}{|*{1}{c|}}
\hline
9
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\node (38) at (7,4.5) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}\texttt{\begin{tabular}{|*{1}{c|}}
\hline
49
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\draw[->] (31) -- (21); \draw[->] (32) -- (21);
\draw[->] (33) -- (22); \draw[->] (34) -- (22);
\draw[->] (35) -- (23); \draw[->] (36) -- (23);
\draw[->] (37) -- (24); \draw[->] (38) -- (24);
\draw[->] (21) -- (11); \draw[->] (22) -- (11);
\draw[->] (23) -- (12); \draw[->] (24) -- (12);
\draw[->] (11) -- (0); \draw[->] (12) -- (0);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Quel algorithme a été utilisé : le tri par insertion ou le tri fusion ? Justifier.
\item Identifier le tri qui a une complexité, dans le pire des cas, en $O(n^2)$ et identifier le tri qui a une complexité, dans le pire des cas, en $O(n \log_2 n)$, où $n$ représente la longueur de la liste à trier.
\item Justifier brièvement ces deux complexités.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{SQL - 4 points}{\ \\
Dans cet exercice, on s'intéresse à la modélisation et l'utilisation des données nécessaires aux fonctionnements de sites de vente en ligne.\\\\
\textbf{Partie A : modèle relationnel.}\\
Voici le modèle relationnel qui sera utilisé dans cet exercice :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\node (1) at (0,0) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|lr|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Clients}}
\tabularnewline\hline
\underline{IdClient}&int
\tabularnewline
Nom&varchar(50)
\tabularnewline
Prenom&varchar(50)
\tabularnewline
Email&varchar(50)
\tabularnewline\hline
\multicolumn{2}{c}{}
\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{}
\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{}
\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{}
\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{}
\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{}
\end{tabular}}};
\node (2) at (6.2,0) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|lr|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Commandes}}
\tabularnewline\hline
\underline{IdCmd}&int
\tabularnewline
\#IdClient&int
\tabularnewline
Date&date
\tabularnewline
AdresseLivraison&varchar(90)
\tabularnewline
PaiementValide&booelan
\tabularnewline
LivraisonFaite&boolean
\tabularnewline\hline
\multicolumn{2}{c}{}
\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{}
\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{}
\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{}
\end{tabular}}};
\node (3) at (13,0) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|lr|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{ArticlesCommande}}
\tabularnewline\hline
\#IdCmd&int
\tabularnewline
\#IdArticle&int
\tabularnewline
Quantite&int
\tabularnewline\hline
\multicolumn{2}{c}{}
\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{}
\tabularnewline\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Articles}}
\tabularnewline\hline
\underline{IdArticle}&int
\tabularnewline
Libelle&varchar(50)
\tabularnewline
Description&varchar(90)
\tabularnewline
PrixEnCentimes&int
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\draw[->] (2.110) -- ++(0,0.5) -| (1.90);
\draw[->] (3.90) -- ++(0,0.5) -| (2.70);
\draw[->] (13,0.7) -- ++(0,-0.85);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Dans ce schéma relationnel, un attribut souligné indique qu’il s’agit d’une clé primaire. Un attibut précédé du symbole \texttt{\#} indique qu’il s’agit d’une clé étrangère et la flèche associée indique la table de l’attribut référencé. Ainsi, par exemple, l'attribut \texttt{IdCmd} de la relation \texttt{ArticlesCommande} est une clé étrangère qui fait référence à l'attribut \texttt{IdCmd} de la relation \texttt{Commandes}.\\
\begin{enumerate}
\item Donner les clés primaires des relations \texttt{Clients} et \texttt{Articles}.
\item Les commandes ci-dessous ont été utilisées pour créer ces deux relations. Donner le domaine (c'est-à-dire le type) des attributs \texttt{Email} et \texttt{Quantite}.
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo2A2}
\begin{enumerate}[resume]
\item En vous inspirant des commandes ci-dessus, recopier et compléter la commande suivante qui permet de créer la relation \texttt{Commandes} en précisant sa clé étrangère.
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo2A3}
\medskip
\textbf{Partie B : site web.}\\
La plateforme de vente en ligne possède un site web pour ses clients qui passent des commandes en remplissant un formulaire.
\begin{enumerate}
\item Expliquer pourquoi, lorsqu'un formulaire contient une quantité importante de données, il est préférable d'utiliser la méthode \texttt{POST} plutôt que \texttt{GET}.
\item Pour la validation du paiement, est-il préférable d'utiliser le protocole \texttt{HTTP} ou \texttt{HTTPS} ? Pourquoi ?
\item Expliquer l'intérêt de vérifier, avant la validation du formulaire, le format des informations saisies (par exemple qu'il n'y a pas de chiffre dans le nom ou qu'il y a bien un \makeatletter @ \makeatother dans l’adresse de courriel).
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{Partie C : requêtes SQL.}
\begin{enumerate}
\item Ecrire une requête SQL permettant de récupérer l'identifiant et le libellé de tous les articles coûtant moins de $15$ euros.
\item Expliquer ce que fait la requête SQL suivante :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo2C2}
\begin{enumerate}[resume]
\item Ecrire une requête SQL permettant de récupérer le libellé des articles de la commande \texttt{1345}.
\item On suppose que l’attribut \texttt{IdArticle} de la table \texttt{Articles} est auto-incrémenté et ne doit donc pas être précisé lors de l'ajout d'un nouvel article. Ecrire une requête SQL permettant d'ajouter dans la base l'article suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) node{\includegraphics[scale=1]{Polynésie_mars_2021_Fig1.png}};
\draw (6,0) node[text width=5cm]{\og Cet imperméable se replie en\\ forme de pochette.\fg\\Prix : 9,99 euros};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\medskip
\textbf{Partie D : adaptation du modèle relationnel.}\\
Le propriétaire du site souhaite une adaptation du modèle relationnel afin de :
\itemizeb{\item comptabiliser le stock pour chaque article ;
\item pouvoir mémoriser, pour chaque client, une adresse de livraison par défaut de ses commandes.
\item[]}
\begin{enumerate}
\item Préciser, pour chaque relation que vous jugez nécessaire de modifier, les attributs ajoutés ainsi que leurs domaines.
\item A l’arrivée d’une nouvelle commande d’un client, l’algorithme de mise à jour de la base de données ci-dessous est exécuté. Indiquer l’erreur présente dans cet algorithme.
\end{enumerate}
\InfoPseudoCode{Fonction nouvelle\_commande(commande)\\
\hspace{0.5cm}\=Pour chaque article de la commande\\
\>\hspace{0.5cm}\=Si Quantité $\leq$ Stock alors\\
\>\>\hspace{0.5cm}\=Stock $\leftarrow$ Stock - 1\\
\>\>Sinon\\
\>\>\>annuler l’achat de cet article\\
\>\>Fin Si\\
\>Fin Pour\\
Fin Fonction}}

\newpage

\Exo{Arbre binaire de recherche et POO - 4 points}{\ \\
\textbf{Partie A : étude d'un exemple.}\\
Considérons l'arbre binaire de recherche ci-dessous :
\begin{center}
\tikzstyle{n}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=4cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.5cm]
\node[n]{$5$}
child{node[n]{$2$}
	child{node{}edge from parent[color=white]}
	child{node[n]{$3$}}
	}
child{node[n]{$7$}
	child{node{}edge from parent[color=white]}
	child{node[n]{$8$}}
	};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Indiquer quelle valeur a le n\oe ud racine et quels sont les fils de ce n\oe ud.
\item Indiquer quels sont les n\oe uds de la branche qui se termine par la feuille qui a pour valeur $3$.
\item Dessiner l’arbre obtenu après l’ajout de la valeur $6$.
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{Partie B : implémentation en \texttt{Python}.}\\
Voici un extrait d’une implémentation en \texttt{Python} d'une classe modélisant un arbre binaire de recherche.
\CodeInfo{Python}{Exo3B}
\begin{enumerate}
\item Expliquer le rôle de la fonction \texttt{\_\_init\_\_}.
\item Dans cette implémentation, expliquer ce qui se passe si on ajoute un élément déjà présent dans l’arbre.
\item Recopier et compléter les lignes de code ci-dessous permettant de créer l’arbre de la partie A.
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3B3}
\medskip
\noindent\textbf{Partie C : tri par arbre binaire de recherche.}\\
On souhaite trier un ensemble de valeurs entières distinctes grâce à un arbre binaire de recherche. Pour cela, on ajoute un à un les éléments de l’ensemble dans un arbre initialement vide. Il ne reste plus qu’à parcourir l’arbre afin de lire et de stocker dans un tableau résultat les valeurs dans l’ordre croissant.
\begin{enumerate}
\item Donner le nom du parcours qui permet de visiter les valeurs d’un arbre binaire de recherche dans l’ordre croissant.
\item Comparer la complexité de cette méthode de tri avec celle du tri par insertion ou du tri par sélection.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Architecture matérielle, SOC, réseaux et système d'exploitation - 4 points}{\ \\
\textbf{Partie A : routage dans un réseau informatique.}
\begin{enumerate}
\item Expliquer pourquoi le protocole TCP-IP prévoit un découpage en paquets et une encapsulation des fichiers transférés d'un ordinateur à un autre via Internet.
\item On souhaite modéliser un réseau informatique par un graphe pondéré pour identifier le chemin optimal pour un paquet.
\begin{enumerate}
\item Préciser ce que représentent les sommets et les arêtes du graphe.
\item Préciser si le protocole RIP utilise le nombre de sauts ou le délai de réception comme poids des arêtes.
\item[]
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\textbf{Partie B : système d’exploitation.}
Un système d’exploitation doit assurer la gestion des processus et des ressources.
\begin{enumerate}
\item Dans ce contexte, expliquer et illustrer par un exemple ce qu’est une situation d’interblocage (deadlock).
\item Citer des mécanismes permettant d’éviter ces situations.
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{Partie C : architectures matérielles.}
\InfoPseudoCode{\textnormal{\textbf{Architecture de Von Neumann} \textit{(source : Wikipédia)}}\\
\textnormal{\textit{\og L'architecture dite architecture de Von Neumann est un modèle pour un ordinateur qui utilise une structure de stockage unique}}\\
\textnormal{\textit{ pour conserver à la fois les instructions et les données demandées ou produites par le calcul. De telles machines sont aussi con-}}\\
\textnormal{\textit{nues sous le nom d’ordinateur à programme enregistré. \fg}}}
Elle décompose l'ordinateur en 4 éléments : l'unité de contrôle (appelé aussi unité de commande), l'unité arithmétique et logique (UAL), la mémoire et les entrées-sorties. Les deux premiers éléments sont rassemblés dans le processeur (CPU en anglais pour Control Processing Unit).
\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter le schéma de cette architecture ci-dessous en faisant apparaître les communications entre les différents éléments.
\end{enumerate}
\begin{center}
\texttt{\begin{tikzpicture}[>=latex]
\node[rectangle,draw,rounded corners=3pt,minimum width=4.5cm,minimum height=1cm,fill=LightGray] (0) at (0,0) {};
\node[rectangle,draw,rounded corners=3pt,minimum width=3cm,minimum height=1cm,fill=LightGray] (11) at (-2.5,-2) {};
\node[rectangle,draw,rounded corners=3pt,minimum width=3cm,minimum height=1cm,fill=LightGray] (12) at (2.5,-2) {};
\node[rectangle,draw,rounded corners=3pt,minimum width=2cm,minimum height=1cm,fill=LightGray] (21) at (1,-4) {Sorties};
\node[rectangle,draw,rounded corners=3pt,minimum width=2cm,minimum height=1cm,fill=LightGray] (22) at (4,-4) {Entrées};
\draw[->] (12) -- (21); \draw[->] (22) -- (12);
\end{tikzpicture}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Dans quel(s) élément(s) sont situés le \og compteur de programme \fg\ (CP ou IP en anglais pour Instruction Pointer) et le \og registre d'instruction \fg\ (RI ou IR en anglais pour Instruction Register). Préciser leurs rôles.
\item[]
\end{enumerate}
\InfoPseudoCode{\textnormal{\textbf{Architecture de Harvard} \textit{(source : Wikipédia)}}\\
\textnormal{\textit{\og L'architecture de type Harvard est une conception qui sépare physiquement la mémoire de données et la mémoire programme.}}\\
\textnormal{\textit{L'accès à chacune des deux mémoires s'effectue via deux bus distincts. […] L'architecture Harvard est souvent utilisée dans les }}\\
\textnormal{\textit{processeurs numériques de signal (DSP) et les microcontrôleurs.\fg}}}
\begin{enumerate}[resume]
\item Recopier et compléter le schéma de cette architecture ci-dessous et faire apparaître les communications entre les différents éléments.
\end{enumerate}
\begin{center}
\texttt{\begin{tikzpicture}[>=latex]
\node[rectangle,draw,rounded corners=3pt,minimum width=7cm,minimum height=2cm,fill=LightGray] (0) at (0,-5) {};
\node[rectangle,draw,rounded corners=3pt,minimum width=3cm,minimum height=1cm,fill=LightGray] (11) at (-2.5,-2) {};
\node[rectangle,draw,rounded corners=3pt,minimum width=3cm,minimum height=1cm,fill=LightGray] (12) at (2.5,-2) {};
\draw (0,-4.4) node{Entrées / Sorties};
\node[rectangle,draw,rounded corners=3pt,minimum width=5cm,minimum height=1cm,fill=Cyan] (11) at (0,-5.25) {};
\draw (0,-5.25) node[text width=4.5cm]{Unité Arithémtique\\et Logique};
\end{tikzpicture}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Expliquer ce qu'est une mémoire morte et une mémoire vive. Expliquer brièvement pourquoi, dans les microcontrôleurs, la mémoire programme est une mémoire morte.
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{Partie D : système sur puce.}
\InfoPseudoCode{\textnormal{\textbf{Sytème sur puce} \textit{(source : Wikipédia)}}\\
\textnormal{\textit{\og Un \textquotedblleft système sur une puce\textquotedblright, souvent désigné dans la littérature scientifique par le terme anglais \textquotedblleft system on a chip\textquotedblright\ (d'où son}}\\
\textnormal{\textit{abréviation SoC), est un système complet embarqué sur une seule puce (circuit intégré), pouvant comprendre de la mémoire, un}}\\
\textnormal{\textit{ou plusieurs microprocesseurs, des périphériques d'interface, ou tout autre composant nécessaire à la réalisation de la fonction}}\\
\textnormal{\textit{attendue.\fg}}}
\begin{enumerate}
\item Citer un des avantages d'avoir plusieurs processeurs.
\item Expliquer pourquoi les systèmes sur puces intègrent en général des bus ayant des vitesses de transmission différentes.
\item Citer un des avantages d'un circuit imprimé de petite taille.
\item Citer un des inconvénients de cette miniaturisation.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Données en table et SQL - 4 points}{\ \\
Les fournisseurs de VOD (vidéos à la demande) permettent à leurs abonnés d'avoir plusieurs comptes (afin que chaque membre de la famille puisse avoir son espace client rattaché à un compte unique pour la famille). Ils proposent également un service de votes et de conseils.\\\\
\textbf{Partie A : modèle relationnel.}\\
Voici le modèle relationnel qui sera utilisé dans cet exercice :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\node (1) at (0,0) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|lr|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Films}}
\tabularnewline\hline
\underline{IdFilm}&int
\tabularnewline
Titre&varchar(20)
\tabularnewline
Description&varchar(150)
\tabularnewline
Realisateur&varchar(50)
\tabularnewline\hline
\multicolumn{2}{c}{}
\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{}
\tabularnewline\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Votes}}
\tabularnewline\hline
\#{IdFilm}&int
\tabularnewline
\#IdCpt&int
\tabularnewline
NbEtoiles&int
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\node (2) at (8,0) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|lr|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Abonnes}}
\tabularnewline\hline
\underline{IdAbonne}&int
\tabularnewline
Nom&varchar(20)
\tabularnewline
Prenom&varchar(20)
\tabularnewline
Email&varchar(50)
\tabularnewline\hline
\multicolumn{2}{c}{}
\tabularnewline
\multicolumn{2}{c}{}
\tabularnewline\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{ComptesAbonnes}}
\tabularnewline\hline
\underline{IdCpt}&int
\tabularnewline
Pseudo&varchar(20)
\tabularnewline
\#IdAbonne&int
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\draw[->] (0,-0.7) -- ++(0,0.85);
\draw[->] (8,-0.7) -- ++(0,0.85);
\draw[->] (1.324) -- ++(2.3,0);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Dans ce schéma relationnel, un attribut souligné indique qu’il s’agit d’une clé primaire. Un attibut précédé du symbole \texttt{\#} indique qu’il s’agit d’une clé étrangère et la flèche associée indique la table de l’attribut référencé. Ainsi, par exemple, l'attribut \texttt{IdCpt} de la relation \texttt{Votes} est une clé étrangère qui fait référence à l'attribut \texttt{IdCpt} de la relation \texttt{ComptesAbonnes}.\\
\begin{enumerate}
\item Donner les clés primaires des relations \texttt{Films} et \texttt{Abonnes}.
\item Le code SQL suivant a été utilisé pour créer la relation \texttt{Films}. Donner le domaine (c'est-à-dire le type) des attributs \texttt{IdFilm} et \texttt{Description}.
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo5A2}
\begin{enumerate}[resume]
\item Préciser la clé primaire et la clé étrangère de la relation \texttt{ComptesAbonnes}.\\\\
L'entreprise gérant le service de VOD demande une adaptation du modèle relationnel.
\item Elle souhaite pouvoir stocker les acteurs principaux de chaque film. Préciser les modifications à apporter.
\item Elle souhaite pouvoir associer une tranche d'âge (-12 ans, 13-15 ans, 16-18 ans, +18 ans) à chacun des comptes d'un abonné et à attribuer, à chaque film, un âge minimum à avoir avant de le visionner. Préciser les modifications à apporter.
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{Partie B : requêtes SQL}
\begin{enumerate}
\item Ecrire une requête SQL permettant de récupérer l'identifiant et le pseudo de tous les comptes rattachés à l'abonné 237
\item Expliquer ce que fait la requête SQL suivante :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo5B2}
\begin{enumerate}[resume]
\item Expliquer ce que fait la requête SQL suivante :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo5B3}
\begin{enumerate}[resume]
\item Ecrire une requête SQL permettant de modifier le pseudo du compte 508 pour lui attribuer la valeur \og Champion\fg.
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{Partie C : conseils de films.}\\
Dans cette partie, nous utiliserons un module \texttt{Python} dont l'interface est fournie ci-dessous :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|p{7cm}|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{\cellcolor{LightGray}\textbf{Module \texttt{ConsultationBaseVOD.py}}}
\tabularnewline\hline
\texttt{podiumCompte}&Prend en paramètre un identifiant \texttt{IdCpt} de compte et renvoie la liste des films les mieux notés par l'utilisateur de ce compte (au maximum 10 films) par ordre décroissant de nombre d’étoiles.
\tabularnewline\hline
\texttt{spectateurs}&Prend en paramètre une liste \texttt{listeFilms} de films et renvoie une liste contenant les identifiants des comptes sur lesquels tous ces films ont été visionnés.
\tabularnewline\hline
\texttt{nbEtoiles}&Prend en paramètre un identifiant \texttt{IdFilm} de film et un identifiant \texttt{IdCpt} de compte. Renvoie le nombre d’étoiles attribuées à ce film par cet utilisateur.
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Expliquer ce que fait la fonction ci-dessous :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5C1}
\begin{enumerate}[resume]
\item Traduire en \texttt{Python} la fonction \texttt{conseilsFilms} suivante qui permet, à partir d'un identifiant de compte, de conseiller des films proches des goûts de l'utilisateur de ce compte.
\end{enumerate}
\InfoPseudoCode{Fonction conseilsFilms (IdCpt)\\
\hspace{0.5cm}\=Créer une liste vide nommée \og conseils\fg\\
\>Récupérer la liste des films les mieux notés par l'utilisateur du compte IdCpt\\
\>Récupérer la liste des spectateurs ayant visionné ces films\\
\>Pour chacun de ces spectateurs\\
\>\hspace{0.5cm}\=Si la distance avec l'utilisateur du compte passé en paramètre est inférieure à 10\\
\>\>\hspace{0.5cm}\=Ajouter à la liste \og conseils\fg\ les films préférés de ce spectateur (maximum 3)\\
\>Renvoyer la liste \og conseils\fg}
\begin{enumerate}
\item[]Remarque : Les répétitions sont autorisées dans la liste \texttt{conseils}.
\end{enumerate}}

\end{document}